\chapter{Histórico e justificativa das versões do Projeto Pedagógico de Curso (PPC)}

\label{chap:justificativa}

%\section{Da Reformulação}
%\label{sec:criacao}

O curso de Engenharia de Software da Universidade de Brasília é o primeiro curso de graduação em Engenharia de Software do país e foi criado no segundo semestre letivo de 2008. O seu primeiro PPC foi aprovado em 2011 nas instâncias UnB (nominado PPP - Projeto Político Pedagógico, à época), tendo como base:
\begin{enumerate}[label=\roman*]
\item as diretrizes do Conselho Nacional de Educação (CNE), 
\item as diretrizes curriculares para os cursos de Engenharia de Software das principais associações norte-americanas de engenharia e computação, como IEEE-CS e ACM, e
\item os Currículos de Referência de Cursos de Computação da Sociedade Brasileira de Computação – SBC. 
\end{enumerate}

Tal decisão foi estratégica em função de, na época, não haver Diretrizes Curriculares Nacionais para o curso de Engenharia de Software e nem Parecer CNE/CES para balizar as decisões pedagógicas do curso. 

Em 2015, com a avaliação in loco pela comissão INEP/MEC para reconhecimento do curso, foi atribuído nota máxima ao curso (Nota 5). Nesta avaliação continham ponderações de melhorias do Projeto.

O segundo PPC, reformulação do PPC inicial, foi amplamente discutido pelo NDE e pelo corpo docente do curso. Implantado em 2017, teve como principais justificativas e balizadores:
\begin{enumerate}[label=\roman*]
\item a visita, em 2011, do professor Daltro José Nunes (UFRGS), presidente à época da comissão SBC para a definição das habilidades e competência dos cursos de computação,
\item o parecer n. 136/2012 do CNE/CES, aprovado em 2012 pelo CNE e homologado em 2016 pelo MEC. O parecer apresenta as Diretrizes Curriculares Nacionais para os cursos de graduação em Computação,
\item as ponderações oriundas da avaliação in loco, em 2015, pela comissão INEP/MEC para reconhecimento do curso, quanto a identificação dos pontos de melhorias do curso: (i) o fortalecimento das disciplinas de programação, (ii) a revisão das disciplinas do núcleo de software e (iii) obrigatoriedade das disciplinas básicas de Computação que, até então, estavam como optativas.
\end{enumerate}

A presente reformulação do PPC (terceira versão) teve como diretivas e ações:
\begin{enumerate}[label=\roman*]
\item atender à inserção curricular da extensão conforme determinado pela Resolução n. 7 do CNE de 2018;
\item intervir de forma mínima na matriz curricular implantada pelo PPC anterior;
\item atualizar o texto considerando as novas resoluções de TCC, Estágio Supervisionado, Atividades Complementares e Extensão da FGA; 
\item atualizar o conjunto de componentes optativos ofertadas pelo curso; e
\item reduzir as inserções textuais de legislação externa à UnB.
\end{enumerate}

\section{Relação com o Projeto Político Institucional (PPI)}
\label{chap:ppi}

Toda regulamentação deste curso é submetida à avaliação e aprovação da Câmara de Ensino de Graduação (CEG) do Decanato de Graduação (DEG) da UnB. As atividades regulares do curso são supervisionadas pelo DEG. A CEG e o DEG são responsáveis pela adequação do curso ao PPI.
